\chapter{Marco Teórico}

En el presente capítulo se explicará los fundamentos básicos para entender la adquisición de la actividad cerebral y el procesamiento de las señales extraídas.

\section{Adquisición de Actividad Cerebral}

Los métodos de adquisición se pueden clasificar en métodos invasivos y no invasivos \cite{Anupama2012}.

\subsection{Métodos Invasivos}
Son aquellas técnicas que buscan implantar directamente en el cerebro los sensores necesarios para reconocer las señales. Si bien tienen una gran calidad, implican riesgo pues requieren de una operación en la cabeza. Además, con el tiempo el cuerpo puede rechazar los sensores y formar tejido alrededor de ellos, haciendo que las señales se vuelvan débiles o se pierdan por completo.
\subsection{Métodos no Invasivos}
Son los métodos menos riesgosos pues el posicionamiento de los electrodos que perciben las señales se realiza en la parte superior de la cabeza. El posicionamiento en la parte exterior, con el cráneo de por medio, hace que la señales sean más débiles. \ac{EEG} es el método más popular en esta categoría, se caracteriza por tener una resolución temporal aceptable, ser portátil y de bajo costo. Otros métodos de adquisición son \ac{fMRI} y \ac{MEG}.
\begin{itemize}
  \item La Imagen de resonancia magnética funcional (\ac{fMRI}), Consiste en un análisis sobre el flujo de sangre, las partes cerebrales en actividad requerirán mayor flujo sanguíneo y a su vez oxígeno. El problema es el tiempo de respuesta pues el flujo se detecta de 3 a 6 segundos después de la reacción cerebral.
  \item La Magnetoencefalografía (\ac{MEG}), Consiste en un mapeo de la actividad cerebral haciendo un grabado de los campos magnéticos del cerebro. Ya que las señales eléctricas del cerebro son tan débiles es necesario aislar a la persona de todo campo magnético, incluso el de la tierra. Para ello se construyen cámaras que aíslan de los campos magnéticos y los aparatos que se encarga de hacer el mapeo se denominan SQUID (dispositivos superconductores de interferencia cuántica), son magnetómetros muy sensibles y agrupados.
\end{itemize}

\subsection{Electroencefalografía}
La actividad que ocurre en el cerebro es de naturaleza eléctrica. Mediante la electroencefalografía se obtiene el registro de la actividad eléctrica en el cerebro gracias a electrodos ubicados en la parte superior de la cabeza. El posicionamiento de los electrodos viene dictado por un estándar internacional denominado Sistema Internacional para el Posicionamiento de Electrodos 10-20 \cite{Klem1958}, donde cada electrodo representa un canal de información a partir del cual se obtiene el registro de la actividad eléctrica. El arreglo se da como se puede ver en la Figura \ref{fig:10_20}. En el presente trabajo se usará este método para obtener los registros de la actividad cerebral.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[height=10cm]{assets/10-20.png}
  \caption{Sistema de Posicionamiento de Electrodos 10-20 \cite{Klem1958}.}
  \label{fig:10_20}
\end{figure}

\subsection{Señales que Componen un Electroencefalograma}
La señal que se extrae del cerebro es de naturaleza no estacionaria, esto significa que el promedio de los valores que representan la señal dependen de la ventana de tiempo a observar. Además, se compone de señales con diferentes frecuencias y cada una se asocia a diferentes actividades. Se pueden clasificar en ondas delta, theta, alpha, beta y gamma \cite{Ramadan2015, Kanaga2017}.
\subsubsection{Ondas Delta}
Estas ondas se hallan en el rango de 0.5 a 4 Hz como se ve en la Figura \ref{fig:delta}. Son ondas lentas de gran amplitud, asociadas al sueño profundo y estado de vigilia.
\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[height=2cm]{assets/Delta_wave.png}
  \caption{Muestra de 1 segundo de una señal del tipo Delta.}
  \label{fig:delta}
\end{figure}
\subsubsection{Ondas Theta}
Se hallan en el rango de 4 a 8 Hz, con un voltaje mayor a los 20 $\mu$V como se ve en la Figura \ref{fig:theta}. Surgen ante estrés emocional, frustración o decepción, siendo así asociadas a la ineficiencia. También se relacionan con estados de creatividad, meditación o el soñar despierto.
\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[height=2cm]{assets/Theta_wave.png}
  \caption{Muestra de 1 segundo de una señal del tipo Theta.}
  \label{fig:theta}
\end{figure}
\subsubsection{Ondas Alpha}
Se hallan en rangos entre 8 y 13 Hz con un voltaje entre de 30 a 50 $\mu$V como se ve en la Figura \ref{fig:alpha}. Se relacionan con estados de ansiedad, concentración o al mantener la mente en blanco.
\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[height=2cm]{assets/Alpha_wave.png}
  \caption{Muestra de 1 segundo de una señal del tipo Alpha.}
  \label{fig:alpha}
\end{figure}
\subsubsection{Ondas Beta}
Se encuentran en rangos de 13 a 30 Hz, con voltajes entre 5 a 30 $\mu$V como se ve en la Figura \ref{fig:beta}. Se asocian con el pensamiento activo, atención, concentración y resolución de problemas específicos. Durante una actividad mental intensa, pueden alcanzar los 50Hz.
\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[height=2cm]{assets/Beta_wave.png}
  \caption{Muestra de 1 segundo de una señal del tipo Beta.}
  \label{fig:beta}
\end{figure}
\subsubsection{Ondas Gamma}
Se encuentran en rangos de  30 Hz en adelante como se ve en la Figura \ref{fig:gamma}. Reflejan el mecanismo de conciencia de la persona.
\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[height=2cm]{assets/Gamma_wave.png}
  \caption{Muestra de 1 segundo de una señal del tipo Gamma.}
  \label{fig:gamma}
\end{figure}

\section{Pre-Procesamiento}

La actividad extraída del cerebro puede contener ruido de muchos tipos como ruido por fuentes de energía externas, interferencia en el ambiente, o ruido por fuentes internas como el parpadeo, el latido del corazón, la respiración entre otros \cite{Tandle2015}. Para que se elimine estos ruidos se debe aplicar diversos filtros como filtro paso alto que consiste en eliminar frecuencias superiores a un umbral deseado, filtro paso bajo que elimina frecuencias inferiores a un umbral deseado, filtro elimina banda que elimina frecuencias específicas o \ac{EOG} que elimina los movimiento oculares registrados.

\section{Selección de Características}

Existen múltiples características que ayudan a entender y describir las señales eléctricas obtenidas en las etapas anteriores. En esta sección se explicará algunas características que se tomará en consideración para la siguiente fase.

\subsection{Transformada Discreta de Wavelets} Consiste en descomponer la señal principal en señales en diferentes frecuencias. Para ello se considera una wavelet madre, existen varios tipos y su uso depende del tipo de señal que se quiere descomponer, por ejemplo para descomponer señales biomédicas se recomienda usar \ac{db4} \cite{Cheong2015}. Se aplican filtros paso alto y paso bajo de manera iterativa de modo que se obtiene una señal de la mitad de muestreo que la señal anterior y se detiene el proceso cuando se llega al nivel de descomposición esperado\cite{Mohammadi2016, Cheong2015}. De las frecuencias descompuestas se puede obtener información como:
\begin{itemize}
  \item Entropia, es la aleatoriedad en la señal.
        \begin{equation}
          \label{eqn:entropy}
          ENT_{j} = - \sum_{k=1}^{N}(D_{j}(k)^{2})log(D_{j}(k)^{2})
        \end{equation}
  \item Energía o poder.
        \begin{equation}
          \label{eqn:energy}
          ENG_{j} = \sum_{k=1}^{N}(D_{j}(k)^{2})
        \end{equation}
        Donde $j$ es el nivel de la descomposición \begin{it}wavelet\end{it} y $k$ es el número del coeficiente \begin{it}wavelet\end{it}.
\end{itemize}

\subsection{Poder de banda} Indica la cantidad de información que provee una banda a la señal total. Para determinar el poder de una banda es necesario convertir la señal del dominio de tiempo al dominio de frecuencia, esto se logra mediante la transformada de Fourier \cite{Schwilden2006, Vallat2018}. Con la señal expresada en función de la frecuencia, se determina el rango de la señal a extraer y se halla el área debajo de dicha señal, siendo resultado de dicha área (ver Figura \ref{fig:welch_periodogram}).

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[height=7cm]{assets/welch_periodogram.png}
  \caption{El Periodograma de Welch expresa una señal en función de la frecuencia. Cada color representa el área o energía en el rango de frecuencias seleccionadas \cite{Farnsworth2019}.}
  \label{fig:welch_periodogram}
\end{figure}

\subsection{Parámetros de Hjorth} Son propiedades estadísticas de una señal \cite{Oh2014, Hjorth1970}. Consta de tres tipos de parámetros:
\begin{itemize}
  \item Actividad, es la media de la varianza de la amplitud respecto al tiempo y representa el poder de la señal.
        \begin{equation}
          \label{eqn:activity}
          A = var(y(t))
        \end{equation}
  \item Movilidad, es una estimación de la frecuencia media.
        \begin{equation}
          \label{eqn:mobility}
          M = \sqrt{\frac{var(\frac{dy(t)}{dt})}{var(y(t))}}
        \end{equation}
  \item Complejidad, indica el cambio en la frecuencia.
        \begin{equation}
          \label{eqn:complexity}
          C = \frac{M\frac{dy(t)}{dt}}{M(y(t))}
        \end{equation}
\end{itemize}
\subsection{Características estadísticas} Un análisis estadístico básico de las señales, es fuente de información significativa \cite{Yuen2013}. $N$ representa la cantidad de muestras tomadas, y $X_{n}$ el valor de la $n$-ésima muestra. Se considera la señal pura para las siguientes operaciones.
\begin{itemize}
  \item Media
        \begin{equation}
          \label{eqn:mean}
          \mu_{x} = \frac{1}{N}\sum_{n=1}^{N}X_{n}
        \end{equation}
  \item Desviación estándar
        \begin{equation}
          \label{eqn:deviation}
          \sigma_{x} = \sqrt{\frac{1}{N}\sum_{n=1}^{N}(X_{n} - \mu_{x})^{2}}
        \end{equation}
  \item Media de los valores absolutos de la primera diferencia
        \begin{equation}
          \label{eqn:first_difference}
          \delta_{x} = \frac{1}{N-1}\sum_{n=1}^{N-1}\mid N_{n+1} - X_{n}\mid
        \end{equation}
  \item Media de los valores absolutos de la primera diferencia de la señal normalizada
        \begin{equation}
          \label{eqn:normalized_first_difference}
          \tilde{\delta_{x}} = \frac{\delta_{x}}{\sigma_{x}}
        \end{equation}
  \item Media de los valores absolutos de la segunda diferencia
        \begin{equation}
          \label{eqn:second_difference}
          \gamma_{x} = \frac{1}{N-2}\sum_{n=1}^{N-2}\mid N_{n+2} - X_{n}\mid
        \end{equation}
  \item Media de los valores absolutos de la segunda diferencia de la señal normalizada
        \begin{equation}
          \label{eqn:normalized_second_difference}
          \tilde{\gamma_{x}} = \frac{\gamma_{x}}{\sigma_{x}}
        \end{equation}
\end{itemize}

\section{Clasificación}

Es la etapa final del proceso, consiste en tomar los vectores de características obtenidos en la etapa anterior, estos se procesan dependiendo del algoritmo de clasificación, obteniendo finalmente la clase a la que las características corresponden.

\subsection{Modelos de Clasificación}
Existen dos modelos de clasificación de emociones, un modelo discreto un uno bi-dimensional, siendo el último el más usado en recientes investigaciones \cite{Liu2010, Atkinson2016}.

El modelo discreto se basa una cantidad fija de emociones y busca reconocer emociones básicas, a partir de las cuales se puede estructurar otras emociones, por ejemplo la sorpresa y tristeza componen la decepción. La desventaja de este modelo es que es muy general, no provee precisión o en su defecto tendríamos que escoger un número alto de emociones.

El modelo bi-dimensional (ver Figura \ref{fig:arousal_valence}) se basa en dos dimensiones de las emociones. La primera dimensión es la excitación, que de acuerdo a su valor se mueve entre la calma y la excitación intensa. La segunda dimensión es la valencia, esta se mueve entre el disgusto y el placer. La combinación de ambas dimensiones nos permite ubicar desde las emociones básicas del modelo discreto hasta emociones compuestas (ver Figura \ref{fig:discrete_emotions}), ofreciendo una amplia gama de reconocimiento. En el presente trabajo se usará el expuesto modelo bi-dimensional para la tarea de clasificación.

% TODO: Traducir al español.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[height=7cm]{assets/discrete_emotions.png}
  \caption{Ubicación de las emociones básicas en el modelo bi-dimensional. (Cambiar a español)}
  \label{fig:discrete_emotions}
\end{figure}

\subsection{Support Vector Machine}
La base de este algoritmo es en aprendizaje estadístico supervisado. El objetivo es hallar un hiperplano óptimo en base a una función núcleo (\textit{kernel}), el hiperplano debe permitir separar de manera lineal a los vectores de entrenamiento. Entre sus características se encuentra:
\begin{itemize}
  % \item Posee buena generalidad bajo el principio de reducción de riesgo estructural, el que dicta que debe haber una buena 'negociación' entre el espacio complejo hipotético y la calidad de ubicación de los datos de entrenamiento \cite{SRM}.
  \item Pueden usarse núcleos que resuelvan problemas no lineales.
  \item Garantiza convergencia.
\end{itemize}
Para obtener el hiperplano adecuado existen diferentes opciones en cuanto a funciones núcleo.\cite{Li2014, Liu2014}.
\begin{itemize}
  \item Núcleo polinomial (PolyKernel): Permite la clasificación de modelos no lineales. $x_{i}$ y $x_{j}$ son los vectores a evaluar, $C$ es una constante que permite cambiar la influencia de los elementos de mayor o menor orden y $d$ es el grado del polinomio. Se da por la Ecuación \ref{eqn:polykernel}.
        \begin{equation}
          \label{eqn:polykernel}
          k(x_{i}, x_{j}) = (x_{i}\cdotp x_{j} + C)^{d}
        \end{equation}
  \item Núcleo de base radial (RBF): $x_{i}$ y $x_{j}$ son los vectores a evaluar y $\sigma$ suaviza la influencia de los vectores de entrada, un valor alto generaliza la clisificación, mientras un valor bajo hace que la clasificación sea más precisa. Se da por la Ecuación \ref{eqn:rbf}.
        \begin{equation}
          \label{eqn:rbf}
          k(x_{i}, x_{j}) = exp(-\frac{\| \mathbf{x_{i} - x_{j}} \|^{2}}{2\sigma^{2}})
        \end{equation}
\end{itemize}
\subsection{K Vecinos más Cercanos (\ac{KNN})} Consiste en clasificar información desconocida mediante una comparación con las clases definidas.
\begin{itemize}
  \item Recibe información sin clasificar.
  \item Realiza una medición de distancia, como euclidiana, contra los datos ya clasificados.
  \item Obtiene las $K$ menores distancias.
  \item Cuenta la cantidad de repeticiones de las clases con las distancias $K$ y elige la clase con más repeticiones.
  \item Continúa la clasificación considerando el nuevo valor.
\end{itemize}

\section{Consideraciones Finales}

Los conceptos presentados en este capítulo sirven como base para comprender el funcionamiento de los algoritmos presentado en el estado del arte, así como la propuesta y las acciones que se realizarán para cumplir los objetivos del presente trabajo.